% !TeX root=../tfg2.tex

\section{Extensiones con kernel abeliano}\label{sec:ab}

A continuación estudiaremos el caso en que $N$ es un grupo abeliano que a partir de ahora denotaremos por $A$. 

Por la Observación \ref{extact}, como $\Inn(A)$ es trivial, $Out(N)=Aut(N)$ y la acción de $Q$ en $A$ es un homomorfismo de grupos, lo que hace a $A$ un $Q$-módulo. A partir de ahora, fijaremos una acción de $Q$ en $A$ y estudiaremos todas las extensiones que dan lugar a dicha acción.

\begin{equation}\label{exta}
	1\to A\xrightarrow{i} E\xrightarrow{\pi} Q\to 1
\end{equation}

\begin{equation}
	\varphi \colon Q \to Aut(A)
\end{equation}

% suena raro lo del axioma de eleccion aprende a escribir
Para estudiar esta extensión, consideramos una sección $s$ de $\pi$, que en el caso de $Q$ infinito se puede asegurar que existe asumiendo el axioma de elección. Como $Q\cong E/i(A)$, dados $g,h\in Q$, $\pi\left(s(g)s(h)s(gh)^{-1}\right) = 1_{Q}$ por ser $\pi$ homomorfismo. Por tanto, $s(gh)$ y $s(g)s(h)$ distan en un elemento de $i(A)$ y podemos definir una función $\homo c {Q\times Q} {A}$ que mide cuánto dista $s$ de ser un homomorfismo

\begin{equation}\label{eq:factorsystem}
	s(g)s(h) = i\left(c(g,h)\right)s(gh)
\end{equation}

Podemos recuperar la extensión \eqref{exta} a partir de la acción $\varphi$ que hemos fijado y de la función $c$. 
Como $E=\bigcup\limits_{q\in Q} i(A)s(q) = i(A)s(Q)$ es una unión disjunta, podemos expresar unívocamente cada elemento de $E$ como un producto de elementos de $i(A)$ y $s(Q)$. Es decir, tenemos una biyección $A\times Q \to E$. A partir del producto en $E$, podemos definir una operación de grupo en $A\times Q$, que denotaremos por $E_{c}$. Dados $(a_1,q_1),(a_2,q_2)\in A\times Q$ tenemos:
\begin{align}\begin{split}
i(a_1)s(q_1)i(a_2)s(q_2) &= i(a_1)i(q_1\cdot a_2)s(q_1)s(q_2) \\ &= i(a_1+ q_1\cdot a_2 + c(q_1,q_2))s(q_1q_2)
\end{split}\end{align}
\noindent Por tanto, la operación en $E_c$ viene dada por:

\begin{equation}\label{extop}
(a_1,q_1)(a_2,q_2) = (a_1 + q_1\cdot a_2 + c(q_1,q_2),q_1q_2)
\end{equation}

Notese que este producto no depende directamente de la sección $s$ escogida. Por ello, supondremos que la sección $s$ es normalizada 

\begin{equation}
	s(1) = 1
\end{equation}
de donde obtenemos que $c$ verifica la siguiente condición de normalización
\begin{equation}\label{cocnorm}
	c(1,q) = 0 = c(q,1)
\end{equation}
De esta forma, el isomorfismo $\homo f {E_c} E$ viene dado por $f(a,q) = i(a)s(q)$. La inclusión de $A$ a $E_c$ y la proyección a $Q$ son las canónicas, haciendo a la extensión $E_c$ equivalente a \eqref{exta}.

%Queda demostrada la siguiente proposición.
%\begin{proposicion}\label{prop:equivcoc}
%	La extensión $\extension {i'} {\pi'} A {E_c} Q$ es equivalente a \eqref{exta}.
%\end{proposicion}

%La siguiente proposición prueba que una función $\homo c {Q\times Q} A$ define una operación de grupo en $E_c$ con la acción $\varphi$ cuando $c$ es un 2-cociclo.

\begin{proposicion}\label{prop:res1}
Sea $\varphi$ una acción de $Q$ en $A$ y $\homo c {Q\times Q} A$ una función que verifica la condición de normalización \eqref{cocnorm}. Entonces, la operación \eqref{extop} define una extensión de $Q$ por $A$ cuando $c$ es un $2$-cociclo normalizado.
	\begin{demostracion}
	Para ver que la funcion define una operación de grupo comprobamos la asociatividad y la existencia de identidad e inversos.
	%	(a_1+q_1\cdot a_2 + c(q_1,q_2),q_1q_2)(a_3,q_3) = 
%	(a_1+q_1\cdot a_2 + c(q_1,q_2) + q_1q_2\cdot a_3 + c(q_1q_2,q_3),q_1q_2q_3)
	
%	(a_1,q_1)(a_2+q_2\cdot a_3 + c(q_2,q_3),q_2q_3) = 
%	(a_1 + q_1\cdot a_2 + q_1q_2\cdot a_3 + q_1\cdot c(q_2,q_3) + c(q_1,q_2q_3),q_1q_2q_3)
	
%	c(q_1,q_2) + c(q_1q_2,q_3) = q_1\cdot c(q_2,q_3) + c(q_1,q_2q_3)

	\textit{(i) Asociatividad.}
	Imponiendo que para todo $(a_i,q_i)\in A\times Q$ con $i=1,2,3$
	\begin{equation*}
		[(a_1,q_1)(a_2,q_2)](a_3,q_3) = (a_1,q_1)[(a_2,q_2)(a_3,q_3)]
	\end{equation*} 
	llegamos a que $c$ verifica la ecuación de un $2$-cociclo normalizado	
	\begin{equation}\label{eq2coc}	
		 q_1\cdot c(q_2,q_3) - c(q_1q_2,q_3) + c(q_1,q_2q_3) - c(q_1,q_2) = 0
	\end{equation}
	
	\textit{(ii) Identidad.} Comprobamos que $(0,1)$ es la identidad de $E_c$. 
	Sea $(a,q)\in A\times Q$,
	\begin{align*}
		(0,1)(a,q) &= (0 + 1\cdot a + c(1,q), q) = (a,q) \\
		(a,q)(0,1) &= (a+q\cdot 0 + c(q,1),q) = (a,q)
	\end{align*}
	
	\textit{(iii) Inverso.} Se comprueba utilizando \eqref{eq2coc} que el inverso de $(a,q)\in A\times Q$ es $(-q^{-1}\cdot a -c(q^{-1},q),q^{-1})$.
%	\begin{align*}
%		(a,q)(-q^{-1}\cdot a -c(q^{-1},q),q^{-1}) 
%		&= (a+q\cdot (-q^{-1}\cdot a -c(q^{-1},q)) + c(q,q^{-1}),1)   \\
%		&= (a - a - q\cdot c(q^{-1},q)+c(q,q^{-1}),1) \\
%		&= (c(q,1)-c(1,q),1) = (0,1) \\
%		(-q^{-1}\cdot a -c(q^{-1},q),q^{-1})(a,q)
%	\end{align*}
	
	Finalmente, comprobamos que la inclusión $i$ y proyección $\pi$ canónicas de $A\times Q$ son homomorfismos y hacen a la sucesión exacta.
	\begin{equation*}
		i(a_1)i(a_2)=(a_1 + 1 \cdot a_2+c(1,1),1) = (a_1+a_2,1)=i(a_1+a_2)
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		\pi((a_1,q_1)(a_2,q_2))=\pi(-,q_1q_2) = q_1q_2 = \pi(a_1,q_1)\pi(a_2,q_2)
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		\pi(i(a)) = \pi(a,1) = 1
	\end{equation*}
	\end{demostracion}
\end{proposicion}

\begin{proposicion}\label{prop:res2}
	Sea $E$ una extensión de $Q$ por $A$, $s_1$ y $s_2$ dos secciones normalizadas de $Q$ a $E$ y $c_1,c_2$ los cociclos asociados a $s_1$ y $s_2$. Entonces, $c_1$ y $c_2$ se diferencian en un $2$-coborde normalizado y la extensión $E$ determina la clase $[c_1]\in H_\varphi^2(Q,A)$. 
	
	\begin{demostracion}
		La diferencia de $s_1$ y $s_2$ define una función $\homo e Q {A}$ por $s_2(q) = i(e(q))s_1(q)$. Cambiando la sección $s_2$ por $s_1$ en \eqref{eq:factorsystem}
		\begin{align*}
			i(c_2(g,h))s_2(gh) 
			&= s_2(g)s_2(h) \\ 
			&= i(e(g))s_1(g)i(e(h))s_1(h)\\ 
			&= i(e(g) + g \cdot e(h)) s_1(g)s_1(h) \\ 
			&= i(e(g) + g \cdot e(h) + c_1(g,h))s_1(gh) \\
			&= i(e(g) + g \cdot e(h) - e(gh) + c_1(g,h))s_2(gh)
		\end{align*}
		obtenemos que la diferencia de $c_2$ y $c_1$ es el coborde de $e$
		\begin{equation} 
			(c_2-c_1)(g,h) = g \cdot e(h) - e(gh) + e(g)
		\end{equation}
		
		Además, por ser $c_1$ y $c_2$ cociclos normalizados
		\begin{equation*}
			(c_2-c_1)(1,1) = e(1) = 0
		\end{equation*}
		$c_2-c_1$ es un coborde normalizado.
	\end{demostracion}
\end{proposicion}

%En \ref{prop:equivcoc} hemos probado que la extens
Hemos visto en \ref{prop:res1} que un $2$-cociclo normalizado da lugar a una extensión de $Q$ por $A$ y en \ref{prop:res2} que dos extensiones son equivalentes cuando los $2$-cociclos normalizados son cohomólogos. La elección de cociclos normalizados es valida ya que como se ha visto en la Proposición \ref{prop:normcoc}, todo $2$-cociclo es cohomólogo a uno normalizado. En el Apéndice $\ref{apen:norm}$ se da la operación de grupo de $E_c$ para un cociclo no normalizado.

Queda demostrado el siguiente teorema. % Como se dice cuando algo no pierde generalidad

\begin{teorema}\label{h2}
	Sea $A$ un $Q$-módulo dado por una acción $\homo \varphi Q {Aut(A)}$. Entonces, las extensiones salvo equivalencia de $Q$ por $A$ están en correspondencia uno a uno con los elementos del segundo grupo de cohomología.
	\begin{equation*}
		\Ext_{\varphi}(Q,A)\cong H^2_{\varphi}(Q,A)
	\end{equation*}
\end{teorema}

\begin{observacion}\label{obs:split}
	El producto semidirecto se corresponde con el elemento neutro de $H^2(Q,A)$.
	\begin{demostracion}
		Por el Teorema \ref{splitext}, si una sección es un homomorfismo, el $2$-cociclo asociado a ésta es trivial.
	\end{demostracion}
\end{observacion}

% hablar de la estructura de grupo de H2 (suma de cociclos es cociclo): de esto hablo en la definicion de cociclo
% mencionar que es no vacio
\begin{proposicion}\label{extsum}
	Sean $[E_1],[E_2]\in Ext(Q,A)$ dos extensiones y $[c_1],[c_2]\in H^2(Q,A)$ sus cociclos asociados, podemos definir la suma $[E_1] + [E_2]$ como la clase de extensiones equivalentes asociada a $[c1+c2]\in H^2(Q,A)$. Es decir, $Ext_\varphi(Q,A)$ tiene una estructura de grupo abeliano heredada de $H^2(Q,A)$.
\end{proposicion}

En el Apéndice \ref{baersum} se da otra forma de construir la suma anterior sin el uso de cociclos.

\section{Teorema de Schur-Zassenhaus. Caso abeliano}



\begin{teorema}\label{thmschurab} Sea $G$ un grupo finito y sea $N \norm G$ abeliano, $\ord{N}=n$ y $\ord{G:N}=m$ con $\mcd(n,m)=1$. Entonces $G$ contiene subgrupos de orden $m$ y dos cualesquiera son conjugados.
	\begin{demostracion}
%		Tomamos una sección $s$ y su $2$-cociclo asociado $c$. 
%		\begin{equation}
%			c(q_1,q_2)\cdot q_3  - c(q_1,q_2q_3)+ c(q_1q_2,q_3) -c(q_2,q_3) =0
%		\end{equation}
%		Definimos la función ${\displaystyle \tilde c(x) = \sum_{t\in Q} c(t,x)}$ y hacemos la suma en $q_1\in Q$
%		\begin{equation}\label{coccob}
%			m c(q_2,q_3) = \tilde c(q_2)\cdot q_3 + \tilde c(q_3) - \tilde c(q_2q_3)
%		\end{equation}
%		
%		Como $\mcd(m,n)=1$, existe un $k\in \Z$ tal que $km\equiv 1 \mod n$. Multiplicando por $k$ llegamos a 
%		\begin{equation}
%			c(q_2,q_3) = k \tilde c(q_2)\cdot q_3 + k \tilde c(q_3) - k \tilde c(q_2q_3)
%		\end{equation}
%		Por tanto, $c$ verifica la ecuación de un coborde para la función $k \tilde c$ y $H^{2}(Q,N)$ es trivial. Por la Observación \ref{obs:split}, $G$ es un producto semidirecto de $Q$ por $N$.
%		
%		Para ver que dos subgrupos cualesquiera son conjugados, cogemos $s$ una escisión de $G$ y $a$ su $1$-cociclo asociado. 
%		\begin{equation}
%			a(q_1q_2)=a(q_1)\cdot q_2 + a(q_2)
%		\end{equation}
%		Haciendo la suma en $q_1\in Q$ y multiplicando por $k$
%		\begin{equation}
%			a(q_2) = k\tilde a - k\tilde a \cdot q_2
%		\end{equation}
%		vemos que $a$ verifica la ecuación de un $1$-coborde para la función $k\tilde a$ y $H^1(Q,N)$ es trivial. Por el Teorema $\ref{h1}$, todas las escisiones son $N$-conjugadas y por tanto son conjugadas.

		Por el Teorema \ref{thm:trivialH}, $H^2(Q,N)$ es trivial y por la Observación \ref{obs:split}, $G$ es un producto semidirecto de $Q$ por $N$. Esto prueba la parte de existencia.
		
		Para la conjugación, cualquier subgrupo $\tilde Q$ de $G$ de orden $m$, al ser $\mcd(n,m)=1$, tiene intersección trivial con $N$ y la proyección sobre $G/N$ es inyectiva. Por tanto, $\tilde Q$ es una escisión de $G$. Por el mismo teorema, $H^1(Q,N)$ es trivial y por el Teorema \ref{h1} todas las escisiones de la extensión $G$ son $N$-conjugadas y por tanto conjugadas. 
	\end{demostracion}
\end{teorema}