% !TeX root=../tfg2.tex

\section{Extensiones que escinden}\label{sec:split}


\begin{definicion}	
	Decimos que una extensión $\extension i \pi N E Q$ escinde cuando existe una sección $\homo s Q E$ de $\pi$ que es un homomorfismo.
\end{definicion}

\begin{teorema}\label{splitext}
	Una extensión $\extension i \pi N E Q$ que escinde es equivalente a $\extension {} {} N {N\rtimes_{\varphi} Q} Q$, donde $\homo \varphi Q \Aut(N)$ es una acción de grupos de $Q$ en $N$.
	\begin{demostracion}
		Si $E$ escinde, existe una sección $\homo s Q E$ que es homomorfismo. $s$ es inyectiva porque es una inversa por la derecha de $\pi$ y, por tanto, $Q\cong s(Q) \leq E$.
		Por ser una sucesión exacta, $s(q)\in i(N)$ sí y solo sí $q = 1_Q$, por lo que $s(Q)\cap i(N) = {1_E}$ y $E$ es isomorfo a un producto semidirecto externo de $Q$ por $N$.
		
		El isomorfismo $\homo f {N\rtimes Q} E$ viene dado por $f(n,q) = i(n)s(q)$. Para ver que es un homomorfismo, se comprueba que la operación de grupo en $E$ es compatible con la del producto semidirecto.
		
		Sean $(n_1,q_1),(n_2,q_2)\in N\times Q$
		\begin{equation*}
			i(n_1)s(q_1)i(n_2)s(q_2) = i(n_1)i(n_2)^{q_1}s(q_1)s(q_2) = i(n_1 n_2^{q_1})s(q_1q_2) 
			% i(n_1 (n_2)(q_1)\varphi)s(q_1q_2) 
		\end{equation*}
		esto prueba que $f(n_1,q_1)f(n_2,q_2) = f((n_1,q_1)(n_2,q_2))$.
		
		Para ver que las extensiones son equivalentes, se toman la inclusión $i'$ y proyección $\pi'$ canónicas de $N\rtimes Q$ y se verifica trivialmente que $i=f \circ i'$ y $\pi = \pi' \circ f$.
		% <=
		%En la otra dirección, definiendo para $n\in N, \ q\in Q$ $i(n) = (1_Q,n)$ y $\pi((n,q)) = qN$ % TODO
	\end{demostracion}
\end{teorema}


% Splittings (Escisiones)
\subsection{Clasificación de las escisiones}

Hemos visto que las extensiones que escinden son únicas salvo equivalencia. A continuación, tomaremos la escisión canónica

\begin{equation}\label{extsplit}
	\extension i \pi A {A \rtimes Q} Q
\end{equation}
y daremos una clasificación de las escisiones de la extensión cuando A es abeliano. 
% caso no abeliano H^1 blablabla

\begin{definicion}
	Diremos que dos escisiones $s_1$ y $s_2$ son $A$-conjugadas si existe un $a\in A$ tal que $s_1(q)=s_2(q)^{i(a)}$ para todo $q\in Q$. 
\end{definicion}

% escisiones vienen dadas por 1-cociclos
\begin{proposicion}\label{prop:coc1}
	Las escisiones de \eqref{extsplit} son homomorfismos de la forma $s(q) = (c(q),q)$ donde $\homo c Q A$ es un $1$-cociclo.
	\begin{proof}
		Una sección $s$ de $\pi$ tiene la forma $s(q) = (c(q),q)$ donde $c$ es una función $\homo c Q A$. Imponiendo que la sección sea un homomorfismo
		\begin{align*}
			s(q_1)s(q_2) &= (c(q_1) + q_1\cdot c(q_2),q_1q_2) \\
			s(q_1q_2) &= (c(q_1q_2),q_1q_2)
		\end{align*}
		la función $c$ tiene que verificar la ecuación de un $1$-cociclo para que $s$ sea una escisión.
		\begin{equation}
			q_1 \cdot c(q_2) - c(q_1q_2) + c(q_1) = 0 
		\end{equation}
	\end{proof}
\end{proposicion}

\begin{proposicion}\label{prop:cob1}
	Sean $s_1$ y $s_2$ dos escisiones y $c_1$ y $c_2$ los $1$-cociclos asociados. Entonces $s_1$ y $s_2$ son $A$-conjugadas si $c_1$ y $c_2$ se diferencian en un $1$-coborde.
	\begin{demostracion}
		Si existe un $a \in A$ tal que $s_1(q) = s_2(q)^{i(a)}$ para todo $q\in Q$, 
		\begin{align*}
		(c_1(q),q) &= (-a,1)(c_2(q),q)(a,1) \\
					&= (-a  + c_2(q) + q\cdot a,q)
		\end{align*}
		
		La diferencia entre $c_1$ y $c_2$ verifica la ecuación de un $1$-coborde para la función constante $a$
		
		\begin{equation}
			c_1(q) - c_2(q) = q\cdot a - a
		\end{equation}
	\end{demostracion}
\end{proposicion}

%\begin{observacion}
%	Las definiciones de $1$-cociclos y $1$-cobordes dadas se corresponden con las definiciones usuales en el caso en que $N$ es abeliano.
%	\begin{align}
%		c(q_1q_2) = c(q_1)^{q_2}c(q_2) = c(q_1)\cdot q_2 + c(q_2) \\
%		c_1(q) = n^{-q}c_2(q)n \iff c_2(q)-c_1(q) = n\cdot q - n
%	\end{align}
%\end{observacion}

% explicar que se corresponde con el grupo de cohomologia en el caso abeliano
Las proposiciones \ref{prop:coc1} y \ref{prop:cob1} prueban el siguiente teorema.
\begin{teorema}\label{h1}
	Sea $E$ una extensión de $Q$ por $A$. Entonces, las clases de escisiones $A$-conjugadas están en correspondencia uno a uno con los elementos de $H^1(Q,A)$.
\end{teorema}

% se comprueba trivialmente que es una relacion de equivalencia